# [6.operaciones relacionales ](solucionario/solucionario6.md)
# solucionario numero 6 
## ejercicio 1
###### Un comercio que vende artículos de computación registra los datos de sus artículos en una tabla con ese nombre.

#### Elimine "articulos"
```sql
drop table articulos;

salida del codigo:
Table ARTICULOS borrado.

```
#### Cree la tabla, con la siguiente estructura:
```sql
create table articulos(
    codigo number(5),
    nombre varchar2(20),
    descripcion varchar2(30),
    precio number(6,2),
    cantidad number(3)
);
salida del codigo:
Table ARTICULOS creado.

```
#### Vea la estructura de la tabla.
```sql
describe articulos;

salida del codigo:
Nombre      ¿Nulo? Tipo         
----------- ------ ------------ 
CODIGO             NUMBER(5)    
NOMBRE             VARCHAR2(20) 
DESCRIPCION        VARCHAR2(30) 
PRECIO             NUMBER(6,2)  
CANTIDAD           NUMBER(3)   
```
#### Ingrese algunos registros:
```sql
insert into articulos (codigo, nombre, descripcion, precio,cantidad) values (1,'impresora','Epson Stylus C45',400.80,20);
insert into articulos (codigo, nombre, descripcion, precio,cantidad) values (2,'impresora','Epson Stylus C85',500,30);
insert into articulos (codigo, nombre, descripcion, precio,cantidad) values (3,'monitor','Samsung 14',800,10);
insert into articulos (codigo, nombre, descripcion, precio,cantidad) values (4,'teclado','ingles Biswal',100,50);
insert into articulos (codigo, nombre, descripcion, precio,cantidad) values (5,'teclado','español Biswal',90,50);

salida del codigo:
1 fila insertadas.
1 fila insertadas.
1 fila insertadas.
1 fila insertadas.
1 fila insertadas.
```
#### Seleccione los datos de las impresoras (2 registros)
```sql
select codigo,nombre,descripcion,precio,cantidad from articulos where nombre = 'impresora'

salida del codigo:
CODIGO NOMBRE   DESCRIPCION         PRECIO    CANTIDAD
1	impresora	Epson Stylus C45	400,8     20
2	impresora	Epson Stylus C85	500       30
```
#### Seleccione los artículos cuyo precio sea mayor o igual a 400 (3 registros)
```sql
select * from articulos where precio >= '400'

salida del codigo:
CODIGO NOMBRE   DESCRIPCION         PRECIO  CANTIDAD
1	impresora	Epson Stylus C45	400,8	20
2	impresora	Epson Stylus C85	500	    30
3	monitor	    Samsung 14	        800	    10
```
#### Seleccione el código y nombre de los artículos cuya cantidad sea menor a 30 (2 registros)
```sql
select codigo,nombre from articulos where cantidad <= '30'

salida del codigo:
CODIGO NOMBRE
1	impresora
2	monitor
```
#### Selecciones el nombre y descripción de los artículos que NO cuesten $100 (4 registros)
```sql
select nombre,descripcion from articulos where precio <> '100'

salida del codigo:
NOMBRE      DESCRIPCION
impresora	Epson Stylus C45
impresora	Epson Stylus C85
monitor	    Samsung 14
teclado	    español Biswal

```
## ejercicio 2
# solucionario numero 6  dia 6-6-2023
## 1
```sql
drop table peliculas;

salida del codigo:
Table PELICULAS borrado.

```
## 2
```sql
create table peliculas(
    titulo varchar2(20),
    actor varchar2(20),
    duracion number(3),
    cantidad number(1)
);
salida del codigo:
Table PELICULAS creado.

```
## 3
```sql
insert into peliculas (titulo, actor, duracion, cantidad) values ('Mision imposible','Tom Cruise',120,3);
insert into peliculas (titulo, actor, duracion, cantidad) values ('Mision imposible 2','Tom Cruise',180,4);
insert into peliculas (titulo, actor, duracion, cantidad) values ('Mujer bonita','Julia R.',90,1);
insert into peliculas (titulo, actor, duracion, cantidad) values ('Elsa y Fred','China Zorrilla',80,2);

salida del codigo:
1 fila insertadas.
1 fila insertadas.
1 fila insertadas.
1 fila insertadas.

```
## 4
```sql
select * from peliculas where duracion <= '90';

salida del codigo:
TITULO          ACTOR           DURACION  CANTIDAD
Mujer bonita	Julia R.	    90	      1
Elsa y Fred	    China Zorrilla	80	      2
```
## 5
```sql
select * from peliculas where actor <> 'Tom Cruise';

salida del codigo:
TITULO          ACTOR           DURACION  CANTIDAD
Mujer bonita	Julia R.	    90	      1
Elsa y Fred	    China Zorrilla	80	      2
```
## 6
```sql
select titulo,actor,cantidad from peliculas where cantidad > '2';

salida del codigo:
TITULO              ACTOR        CANTIDAD
Mision imposible	Tom Cruise	    3
Mision imposible 2	Tom Cruise  	4
```